% vim: spelllang=es_es
% original section: Skull Fractures
\section{Fracturas de cráneo}

Las fracturas de cráneo no son necesariamente mortales, aunque algunas pueden ser potencialmente letales incluso si no lo parecen visualmente.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{battles-sign}
    \caption{Signo de Battle}
    \label{fig:battles_sign}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{raccoon-eyes}
    \caption{Ojos de mapache}
    \label{fig:raccoon_eyes}
\end{subfigure}

\caption{Signos de fractura de cráneo basilar}
\label{fig:basilar_skull_fracture}
\end{figure}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Mecanismo de Lesión de alta energía
\item Notable hendidura o desplazamiento del cráneo
\item Cráneo de sensación esponjosa
\item Signos de fractura de cráneo basilar
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Pérdida de líquido cefalorraquídeo por la nariz o los oídos
  \item Sabor salado y metálico en la boca.
  \item Presentación posterior del signo de Battle u ojos de mapache (fig.~\ref{fig:basilar_skull_fracture})
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Controle el sangrado utilizando presión indirecta
\item \textbf{No} irrigar fracturas abiertas
\item Si es una fractura abierta, cubrir con un apósito
\item \textbf{No} intente detener el drenaje de sangre o fluido a través de la nariz o boca
\item Intente evitar que el paciente tosa, estornude o realice otra actividad que aumente la PIC
\item Coloque al paciente sentado en posición vertical
\item Evacuar a todos los pacientes a la atención médica avanzada
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Si el paciente no consiente a la evacuación, asegurar que un amigo se quede con ellos para monitorear signos de fractura basilar o traumatismo encéfalo craneano
  \end{itemize}
\end{itemize}
